<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on EdiNews</title>
    <link>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on EdiNews</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>dajeromadaje</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Salute mentale e cambiamento climatico: impatti e strategie di adattamento</title>
      <link>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/clima_salute_mentale/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/clima_salute_mentale/</guid>
      <description>Il cambiamento climatico incide sempre più sulla salute mentale, generando ansia, stress e insicurezza soprattutto nelle comunità più vulnerabili.  La ricerca evidenzia come fattori ambientali, sociali e urbanistici si intreccino nel determinare il benessere psicologico,  richiedendo strategie di adattamento che vadano oltre le soluzioni tecniche. Spazi urbani, reti di supporto e sicurezza alimentare  diventano elementi cruciali per costruire resilienza. Serve un approccio integrato e multidimensionale,  capace di unire sostenibilità ambientale e cura della salute mentale, per rispondere in modo efficace alle sfide poste dalla crisi climatica.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Intelligenza artificiale e didattica: opportunità, rischi e nuove competenze</title>
      <link>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/didattica/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/didattica/</guid>
      <description>L’integrazione dell’intelligenza artificiale nella didattica sta ridefinendo il ruolo degli insegnanti, le metodologie di apprendimento e la valutazione degli studenti. L’IA consente una maggiore personalizzazione dei percorsi formativi e l’ottimizzazione delle risorse, ma solleva anche interrogativi etici su privacy, bias algoritmici e disuguaglianze digitali. La ricerca mostra come il successo dell’adozione dipenda da formazione mirata, trasparenza dei sistemi e co-progettazione con gli attori educativi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Disinformazione e social network: dinamiche, impatti e contromisure</title>
      <link>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/disinformazione/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/esercizio_editoria_EdiNews/posts/disinformazione/</guid>
      <description>La diffusione di contenuti falsi sui social network rappresenta una sfida crescente per l&amp;rsquo;integrità informativa e la coesione democratica. Gli algoritmi di raccomandazione, la formazione di camere dell&amp;rsquo;eco e la velocità di propagazione rendono la disinformazione particolarmente difficile da arginare. Diverse ricerche sottolineano l&amp;rsquo;importanza di riformare le piattaforme, promuovere alfabetizzazione mediatica e potenziare il fact-checking collaborativo come strumenti per ridurre l&amp;rsquo;impatto delle notizie false e delle manipolazioni online.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
